\noindent \textbf{FICHA CATALOGRÁFICA}

\noindent %
\fbox{\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%
TORRES, RAFAEL AUGUSTO

Instrumentação e Controle de Braço Robótico para Deficientes / Rafael Augusto Torres; orientador Walter de Britto Vidal Filho. 

\medskip{}


{[}Distrito Federal{]} 2020.

\medskip{}


xiv, 96p., 297 mm (FT/UnB, Engenheiro, Controle e Automação, 2020).
Trabalho de Graduação \textendash{} Universidade de Brasília. Faculdade
de Tecnologia.

\medskip{}


1. Braço Robótico Montado Sobre Cadeira de Rodas \hfill{}2.Tecnologias Assistivas\hfill{}

3. Sensoriamento Robótico

\medskip{}


I. Mecatrônica/FT/UnB\hfill{}II. Título (Série)\hfill{}

%
\end{minipage}}

\noindent \medskip{}


\noindent \textbf{REFERÊNCIA BIBLIOGRÁFICA}

TORRES, R. A., (2020). Instrumentação e Controle de Braço Robótico para Deficientes. Trabalho de Graduação
em Engenharia de Controle e Automação, Publicação FT. TG-$n^{\circ}022$,
Faculdade de Tecnologia, Universidade de Brasília, Brasília, DF, 96p.

\noindent \bigskip{}


\noindent \textbf{CESSÃO DE DIREITOS}

\noindent AUTOR: Rafael Augusto Torres

TÍTULO DO TRABALHO DE GRADUAÇÃO: Instrumentação e Controle de Braço Robótico para Deficientes.

\noindent \medskip{}


\noindent GRAU: Engenheiro\hfill{}ANO: 2020\hfill{}

\noindent \medskip{}


É concedida à Universidade de Brasília permissão para reproduzir cópias
deste Trabalho de Graduação e para emprestar ou vender tais cópias
somente para propósitos acadêmicos e científicos. O autor reserva
outros direitos de publicação e nenhuma parte desse Trabalho de Graduação
pode ser reproduzida sem autorização por escrito do autor.

\noindent \bigskip{}


\noindent \rule[0.5ex]{1\columnwidth}{1pt}

\noindent Rafael Augusto Torres

\noindent Campus Darcy Ribeiro, ULEG, Universidade de Brasília.

\noindent 70910-900 Brasília \textendash{} DF \textendash{} Brasil.
